% Appendix A

\chapter{Blinking dinámico}

\label{AppendixA} %\ref{AppendixA}

En este ejemplo utilizaremos 4 tareas dinámicas, donde cada una controla uno de los LED's de la placa Edu-CIAA. Para que los LED's se enciendan y apaguen en secuencia, utilizamos alarmas dinámicas que sean capaces de invocar a las tareas. Además necesitamos una tarea estática para establecer la configuración inicial de las tareas dinámicas y las alarmas.

Para que un proyecto pueda ser compilado debe encontrarse dentro de la carpeta \verb|projects| y debe respetar la siguiente estructura:

\begin{mdframed}
\verb|Firmware|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
projects/
	proyecto_nuevo/
		etc/
		    proyecto_nuevo.oil
		inc/
		    proyecto.h
		mak/
		    Makefile
		src/
		    proyecto.c
\end{lstlisting}
\end{mdframed}
		    
El \verb|Makefile| del proyecto es genérico y se puede copiar de cualquiera de los otros proyectos presentes. El archivo OIL debe tener el mismo nombre que la carpeta donde se encuentra, en este caso: \verb|proyecto_nuevo|. El archivo C y el archivo de cabecera no tienen restricciones de nombre.

Para poder cumplir con los requisitos del problema, el archivo de configuración es el siguiente:

\clearpage
\begin{mdframed}
\verb|blinking.oil|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
OSEK OSEK {
   OS ExampleOS {
      STATUS = EXTENDED;
      ERRORHOOK = TRUE;
      PRETASKHOOK = FALSE;
      POSTTASKHOOK = FALSE;
      STARTUPHOOK = FALSE;
      SHUTDOWNHOOK = FALSE;
      USERESSCHEDULER = FALSE;
      MEMMAP = FALSE;
   };

   DYNAMIC DYNAMIC {
      MAX = 4;
      PRIORITY = 2;
      ACTIVATION = 1;
      STACK = 256;
   }

   APPMODE = Normal;

   TASK Configuracion {
      PRIORITY = 1;
      ACTIVATION = 1;
      AUTOSTART = TRUE {
         APPMODE = Normal;
      }
      STACK = 512;
      TYPE = BASIC;
      SCHEDULE = NON;
   }

   ALARM AlarmaDinamica {
      COUNTER = Temporizador;
      ACTION = ACTIVATETASK {
         TASK = DYNAMIC;
      };
   }

   COUNTER Temporizador {
      MAXALLOWEDVALUE = 10000;
      TICKSPERBASE = 1;
      MINCYCLE = 1;
      TYPE = HARDWARE;
      COUNTER = HWCOUNTER0;
   };

   COUNTER Segundero {
      MAXALLOWEDVALUE = 20000;
      TICKSPERBASE = 1;
      MINCYCLE = 1;
      TYPE = SOFTWARE;
   };
};
\end{lstlisting}
\end{mdframed}


En este archivo se puede apreciar:

\begin{itemize}
\item La definición de las tareas dinámicas dentro del conjunto \verb|DYNAMIC|. En este se define que habrá como máximo 4 tareas dinámicas, con 1 activación cada una, todas tendrán prioridad 2 y 256 \textit{bytes} de \textit{stack}.
\item La tarea de configuración que es la de mayor prioridad, se inicia automáticamente con el inicio del sistema operativo (\verb|AUTOSTART = TRUE|) y es \textit{non-preemptive}.
\item Un Temporizador que se activa cada 1ms y una alarma (\verb|AlarmaDinamica|) que hace uso del mismo y cuya acción, cuando es disparada, es ejecutar una tarea dinámica.
\item Configuración adicional del sistema operativo en la sección \verb|OS ExampleOS|.
\end{itemize}

A partir de esta configuración tenemos suficiente para poder comenzar a trabajar en la codificación de las tareas. Para ello se debe crear un archivo C y un archivo de cabecera.

El archivo de cabecera es simplemente:

\begin{mdframed}
\verb|blinking.h|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
#ifndef BLINKING_H
#define BLINKING_H

#endif   /* BLINKING_H */
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

En este caso no hay estructuras ni macros por definir, por lo que la estructura del archivo es muy simple; sólo se define una directiva que nos sirve para no importar el código 2 veces.

A continuación veremos el archivo C, que contiene toda la lógica de la aplicación, y contiene la parte que consideramos más jugosa para la demostración de este ejemplo.
\clearpage
\begin{mdframed}
\verb|blinking.c|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
#include <stdint.h>
#include "blinking.h"
#include "led.h"
#include "os.h"

/* Variables que almacenan los identificadores 
   de tareas dinamicas. */
TaskType TaskLed1;
TaskType TaskLed2;
TaskType TaskLed3;
TaskType TaskLed4;
/* Funciones para prender y apagar LED's */
void Cambiar_Led1(void) {
  Led_Toggle(RGB_B_LED);
  TerminateTask();
}
void Cambiar_Led2(void) {
  Led_Toggle(RED_LED);
  TerminateTask();
}
void Cambiar_Led3(void) {
  Led_Toggle(YELLOW_LED);
  TerminateTask();
}
void Cambiar_Led4(void) {
  Led_Toggle(GREEN_LED);
  TerminateTask();
}

TASK(Configuracion) {

   /* Inicializacion de los LED's */
   Init_Leds();
   
   /* Creacion de las nuevas tareas */
   TaskLed1 = NewTask(Cambiar_Led1, NULL);
   TaskLed2 = NewTask(Cambiar_Led2, NULL);
   TaskLed3 = NewTask(Cambiar_Led3, NULL);
   TaskLed4 = NewTask(Cambiar_Led4, NULL);
   
   /* Arranque de las alarmas para la activacion periodica
      de cada una de las tareas dinamicas.
      Cada una arranca 250ms despues de la anterior y todas
      se ejecutan cada 1000ms. */
   SetRelAlarm(GetDynamicAlarm(AlarmaDinamica, TaskLed1),
     0, 1000);
   SetRelAlarm(GetDynamicAlarm(AlarmaDinamica, TaskLed2),
   250, 1000);
   SetRelAlarm(GetDynamicAlarm(AlarmaDinamica, TaskLed3), 
   500, 1000);
   SetRelAlarm(GetDynamicAlarm(AlarmaDinamica, TaskLed4),
   750, 1000);   

   /* Terminacion de la tarea */
   TerminateTask();
}

/* Esta funcion intercepta los errores y prende el LED Rojo */
void ErrorHook(void) {
   Led_On(RED_LED);
   ShutdownOS(0);
}

int main(void) {

   /* Inicio del sistema operatvio en el modo de aplicacion
      Normal. */
   StartOS(Normal);

   /* StartOs solo retorna si se detiene el sistema 
      operativo.  */
   while(1);

   /* El valor de retorno es solo para evitar errores en el 
      compilador. */
   return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

En el código precedente podemos observar que dentro de la fución \verb|main|, se llama a \verb|StartOS|. Esta función inicia la ejecución del sistema operativo.

La primera tarea en ejecutarse es \verb|Configuracion| (en el archivo OIL se puede observar que es la que tiene \verb|AUTOSTART| y además tiene la prioridad más alta). En ella se crean las tareas dinámicas, a las cuáles no se les pasa ningún parámetro, cada una con una función distinta. Luego se setea la ejecución de las alarmas dinámicas, las cuáles se ejecutarán cada 1s, arrancando cada una con un retraso de 250ms respecto a la anterior.

Cada una de las alarmas ejecuta alguna de las tareas que cambian el estado de los LED's. Se puede ver, que el trabajo útil se realiza en las funciones \verb|Cambiar_LedX|, que permite cambiar el estado de un LED de prendido a apagado y viceversa.

Este ejemplo es trivial, pero se puede apreciar la nueva funcionalidad adquirida, la facilidad de escritura y la compatibilidad con lo que previamente ya estaba.

